{"title": "Hỏi đáp: Bé không chịu bú bình", "question": "Chào bác sĩ, con gái tôi 5 tháng 25 ngày. Tôi đã đi làm 2 tuần rồi mà bé vẫn không chịu bú bình, mặc dù tôi vắt sữa ra để ở nhà bà cho bé bú. Tôi cũng đã đổi nhiều loại núm vú khác nhau, và chọn bình cổ rộng cho giống ti mẹ. Có hôm bé nhịn đói từ 7 h sáng đến 5 h chiều mà vẫn kiên quyét không bú bình. Bình thường thì 12 h tôi về nha cho bé bú sau đó đi làm tiếp. Tôi có tập cho bé hút ống hút, bé hút được nhưng nhả ra và không chịu nuốt. Tôi nên làm thế nào ạ, sắp tới tôi phải cho bé đi nhà trẻ, tôi rất lo lắng.Mong bác sĩ cho tôi lời khuyên.", "answer": "Em Ngọc Bích thân mến,,Có những trẻ khi không có vú mẹ sẽ không bú bình là việc thường xảy ra. Nếu không chịu bú bình, em đút muỗng sẽ tốt hơn bú bình. Hiện nay theo Tổ Chức Y Tế Thế Giới cũng khuyến cáo nếu bé không bú mẹ thì sẽ dùng ly và muỗng là phù hợp nhất và tốt nhất.,Khi trẻ hơn 6 tháng, ngoài các cử bú mẹ thì tập cho trẻ ăn bột, soup, cháo bằng muỗng hoặc bằng ly chén. Khuyến cáo không dùng bình và ống hút. Em cố gắng ban đầu khó khăn nhưng dần dần sẽ ổn định.,Mời em đến tham dự lớp “Hướng dẫn thực hành ăn dặm cho bé trên 6 tháng tuổi” vào 9h sáng thứ 4 hàng tuần tại phòng số 1, khu khám trẻ M1 tại 227 Cống Quỳnh Q1. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS CKI. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-chiu-bu-binh-31287/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bệnh mắt", "question": "Bé được 23 tháng. Sau khi đi học về bé bị đổ ghèn mắt rất nhiều. Sáng ngủ dậy là dính bết cả mắt. Mí trên và dưới sưng. Nhưng măt không đỏ. Em không rõ lý do. Nhờ bác sĩ giúp em ạ", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa mắt.,Thân mến,BS. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/benh-mat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho bé", "question": "Em muốn hỏi khi bé sinh non,chích ngừa mũi đầu tiên là khi nào a. Bé sinh 1kg9 được 2 tuần rồi", "answer": "Chào bạn,,Bé sẽ bắt đầu tiêm ngừa khi được 2Kg,Thân mến,BS. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-cho-be-31266/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ tăng cân chậm", "question": "Bé trai nhà em sinh ở Bv Từ Dũ được 3,7kg, bé được về nhà vì không có triệu chứng gì bất thường, lúc đó bé bú sữa mẹ vắt ra bình vì em sinh mổ (chỉ có 3 ngày đầu bé bú sữa ngoài do em chưa có sữa), đến nay thì bú mẹ bình thường. Khi đến 2 tháng, em cho bé đi tiêm ngừa thì bé cân nặng chỉ có 5 kg, 3 tháng thì được 5,7 kg. Vì bé tăng cân chậm quá, lúc 2 tháng em cho bé bú thêm 1 cử sữa công thức/ngày, qua 3 tháng thì 2 lần sữa công thức/ngày, 90ml/lần). Trong tháng đầu, bé có tình trạng táo bón, đến nay bé đi bình thường (1-2 ngày/lần). Bác sĩ cho em hỏi bé tăng cân hỏi bé tăng cân như vậy là quá chậm phải không, làm sao để bé tăng cân tốt hơn, 3 ngày nay bé còn có triệu chứng biếng bú (không chịu bú bình và bú mẹ ít)? Em có cần phải cho bé đi khám hay uống vitamin nào không bác sĩ, bé có bị còi xương không? Là lần đầu làm mẹ, không có kinh nghiệm, nên em rất lo lắng, rất mong nhận được hồi đáp của bác sĩ, em cảm ơn.", "answer": "Chào em,,Con em tăng cân như trên là đạt chuẩn, sau 6 tháng cân nặng bé sẽ tăng gấp đôi so với lúc sanh. Nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu là tốt nhất.,Sau khi tròn 6 tháng, nên cho trẻ ăn dặm thêm thức ăn khác ngoài sữa mẹ như: bột gạo, rau, thịt cá, các loại đậu… vì khi đó hệ tiêu hóa của trẻ có đủ men tiêu hóa cho các thực phẩm trên. Nếu cho trẻ ăn sớm, dễ rối loạn tiêu hóa như: nôn ói, táo bón hoặc tiêu chảy…,Khi sử dụng vitamin và khao1ng chất thì phải có sự chỉ định của BS.,Em cố gắng duy trì sữa mẹ đến bé 6 tháng và đến tham dự lớp “Hướng dẫn thực hành ăn dặm cho bé trên 6 tháng tuổi” vào 9h sáng thứ 4 hàng tuần tại phòng số 1, khu khám trẻ M1 tại 227 Cống Quỳnh Q1. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-tang-can-cham/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cách nấu cháo cho bé 16 tháng", "question": "Thân chào các bác sĩ ạCon trai em sinh ngày 22/10/15, giờ là 16 tháng bé cao 78cm, nặng 10.7 kg. Hiện tại bé đang ăn cháo, và đã đi học ở trường, chưa ăn cơm, em có mấy câu hỏi mong bác sĩ tư vấn dùm em ạ, em cảm ơn.1. Vì con em mỗi lần ăn một chén cháo nhỏ 250ml (tùy hôm có hôm nửa chén), nên em lường gần một chén cháo trắng, một muỗng 5ml đạm, một muỗng rau/củ. Giờ bé 16 tháng lượng đạm, rau củ như vậy có ít không?2. Bé đi gửi trường về là 5h30,khoảng 6hkém – em bổ sung nước cam cho bé, xong rồi ăn cháo được không?(vì ở trường 3h30 là bé có uống 120ml sữa).3. Hiện tại con em uống sữa bột abbot grow, em muốn buổi ngày uống abbot grow, buổi tối uống pediasure(hoặc enfa) được không ạ?Mong được sự tư vấn của các bác sĩ ạ? Em chân thành cảm ơn.", "answer": "Em Hiền thân mến,,Bé 12 tháng sẽ tăng gấp 3 lần so với lúc sanh. Sau 24 tháng sẽ tăng gấp 4 lần so với lúc sanh. Năm đầu chiều dài tăng 20-25cm, sang năm thứ 2 sẽ tăng thêm 12-15cm.,Nếu so với cân nặng và chiều cao lúc sanh theo chuẩn trên thì em sẽ biết con em có đủ cân nặng và chiều cao lúc sinh thì em sẽ biết bé có đạt đúng chuẩn hay không?,Nếu trẻ 16 tháng thì bắt đầu ăn cơm nhão và cơm nát, thức ăn sẽ đặc và thô dần và năng lượng sẽ tăng lên. Trong chén cơm nát hoặc cơm nhão sẽ có đủ 4 nhóm thực phẩm: bột đường, béo, đạm, vitamin và khoáng chất.,Hiện tại con em ăn chế độ như trên là chưa phù hợp với độ tuổi và năng lượng cần thiết cho chế độ ăn này nếu theo cân nặng trung bình khoảng 1.200-1.300 Calo/ ngày, nhu cầu đạm khoảng 1,5g/kg/ ngày. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cach-nau-chao-cho-be-16-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe bé yêu", "question": "Chào bác sĩEm tên luyến ở hải phòng. Em có thắc mắc mong bác sĩ giúp em. Em mới sinh được 25 ngày và bị đau bụng đi ngoài. Em đã uống thuốc becberin nhưng không khỏi và mẹ em cho uống 2 viên cloxit màu trắng để trị đau bụng,uoongs xong em khỏi ngay nhưng 2 tiếng sau em bị dị ứng toàn thân lên chấm đỏ rất ngứa, và em cho con bú liên tục sau khi uống, không biết có ảnh hưởng gì tới con em không.Mong BS trả lời giúp em ạ.", "answer": ",Chào chị Luyến,,Berberin là hoạt chất được chiết từ cây Hoàng đằng (còn có tên vàng đắng, hoàng liên) là loại cây dây leo thân gỗ có phân nhánh, mọc hoang ở nhiều nơi. Berberin được chỉ định điều trị với bệnh lỵ trực khuẩn, hội chứng lỵ, viêm ruột, tiêu chảy, viêm ống mật. Berberin rất lành tính, rất hiếm gặp trường hợp dùng mà bị dị ứng. Tuy nhiên đối với những người quá mẫn cảm với thuốc thì không dùng, chưa có dữ liệu nghiên cứu tỷ lệ thuốc qua sữa mẹ và mức độ ảnh hưởng của thuốc đến việc nuôi con bằng sữa mẹ.,Thuốc cloxit có hoạt chất có thành phần chính là Chloramphenicol, là một loại kháng sinh cũ, hiện nay thuốc được khuyến cáo hạn chế sử dụng đường uống do thuốc gây ra nhiều tác dụng phụ nghiêm trọng, đặc biệt là tình trạng dị ứng thuốc nghiêm trọng (ban đỏ toàn thân). Chloramphenicol phân bố vào trong sữa mẹ do đó khuyến cáo không sử dụng cho phụ nữ cho con bú vì có thể gây suy tủy ở trẻ. Chị cần theo dõi bé để có thể phát hiện và xử trí kịp thời các phản ứng không mong muốn xảy ra cho bé (nếu có).,,Chúc hai mẹ con khỏe mạnh.,,Ths.Ds. Thân Thị Mỹ Linh,Khoa Dược,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-be-yeu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêu hóa", "question": "Chào các bác ạ.Bé nhà em được 1 tháng, bé bú mẹ hoàn toàn. Nhưng bé vặn mình rất nhiều,bé đi phân xì xoẹt, có hơi nhầy, có lúc có bọt. Bé rất hay đánh rắm. Đánh rắm to và có mùi. Tầm buổi tối khoảng 2 tiếng đồng hồ trc khi ngủ bé rất quấy, hay cáu gắt khi ti mẹ. Đến tầm 10h 11h bé ngủ và ngủ rất say. Tuy em cân em bé tháng đầu tăng đc 1,5kg nhưng em vẫn lo không biết em bé nhà em vậy có vấn đề gì không. Có phải do mẹ không kiêng ăn gì cả nên em bé mới đi xì xoẹt vậy không bác sĩ? Khi nào thì em bé đi phân vón như người lớn ạ?", "answer": "Chào em,,Con em tháng đầu lên 1,5kg là rất tốt chứng tỏ là sữa em giàu chất dinh dưỡng và cân đối các chất trong sữa nên con em phát triển tốt. Em bé nào cũng bị vặn mình và đi cầu nhiều lần 5-6 lần/ngày, phân loãng, có nhu động ruột tốt nên bé thường hay đánh rắm. Để giảm triệu chứng vặn mình, em nên phơi nắng cho trẻ mỗi ngày 30 phút vào buổi sáng khi mặt trời vừa mọc, để bé tiếp xúc với ánh sáng mặt trời, cung cấp nguồn vitamin D tốt nhất để tăng cường hấp thụ canxi trong sữa mẹ.,Trân trọng,,BS CKI. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tieu-hoa-31278/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm phòng huyết thanh vgb cho trẻ sơ sinh", "question": "Bác sĩ cho em hỏi em bị VGB và con em được tiêm mũi huyết thanh VGB ở BV Từ Dũ. Và tiêm ở bắp đùi giờ chỗ tiêm đó nổi li ti màu đỏ thành 1 hình tròn. Bác sĩ cho em hỏi như vậy có sao không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đến bệnh viện để khám,Thân mến,BS. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-phong-huyet-thanh-vgb-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cách pha sữa", "question": "Thân chào các bác sĩ!1. Bé nhà tôi được 3 tháng, cháu bú sữa mẹ kèm sữa công thức do sữa mẹ ít. Tôi có pha sữa mẹ chung với sữa công thưc cho bé bú được không.2. Nếu bé bị ọc sữa kèm theo tiếng rột ở bụng, nghe rất rõ.Mong các bác sĩ phản hồi giúp tôi.Thân chào!", "answer": "Chào em,,Theo tổ chức y tế thế giới khuyến cáo trẻ dưới 06 tháng tuổi nên cho bú mẹ hoàn toàn không cho trẻ ăn thêm thức ăn nào khác ngoài sữa mẹ là tốt nhất. Nếu mẹ bị bệnh hoặc không đủ sữa thì mới dùng sữa công thức.,Bằng mọi biện pháp để cho trẻ tận dụng nguồn sữa mẹ vì sữa mẹ là thức ăn tốt nhất đầy đủ chất dinh dưỡng, nhiều kháng thể, vitamin và khoáng chất nên bé bú không bị tiêu chảy hay dị ứng…Vì các lý do trên, em nên cho trẻ bú mẹ trước để tận dụng nguồn sữa mẹ, khi nào không đủ sữa thì cho bé bú thêm sữa công thức. Hạn chế tối đa việc pha hai loại sữa chung với nhau vì sữa mẹ dễ tiêu hoá nên trẻ bú sẽ ít bị ọc hơn sữa công thức. Tiếng rột ở bụng đó là nhu động ruột ai cũng có, trung bình có 6-8lần/phút là bình thường. ,Trân trọng,,BS CKI. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cach-pha-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm chủng viêm gan siêu vi b cho trẻ sơ sinh", "question": "Em sinh bé ở BV Từ Dũ, bé sinh mổ thiếu tháng (34w5d) nên sau khi sinh bé được rọi đèn chống vàng da và được tiêm chủng ở khoa nhi mỗi sáng và tối lúc 9g, bs bảo đó là tiêm bổ phổi cho bé do bé nhà em thở chưa tốt, sau 8 ngày thì dc về. Trong giấy xuất viện cho bé, em thấy ghi chưa tiêm Viêm gan siêu vi B và BCG sau sanh. Được dặn là tái khám sau 1 tháng ơn BV Từ Dũ. Em thắc mắc là VGSVB và BCG phải tiêm trong vòng 24h sau sanh vậy giờ bé nhà em phải tiêm như thế nào cho đúng. Kính mong các bác sĩ hướng dẫn cho em rõ hơn về lịch tiêm cho bé. Em chân thành cảm ơn. Yến.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn sau sinh bị bệnh, phải tiêm kháng sinh (chứ không phải tiêm ngừa). Khi tình trạng sức khỏe chưa ổn định thì không thể tiêm ngừa. Khi bé được 1 tháng tuổi thì bạn đưa bé đến bệnh viện để được tiêm ngừa lao. Các sản phụ vào sinh ở BV Từ Dũ đều được xét nghiệm viêm gan siêu vi B nếu trước đó chưa thử. Nếu mẹ bị VGSV B thì bé sẽ được tiêm vắc-xin và kháng thể ngay sau sinh. Nếu mẹ không bị viêm gan siêu vi B thì không nhất thiết phải tiêm ngừa viêm gan siêu vi B trong vòng 24 giờ sau sinh.,Thân mến,BS. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-chung-viem-gan-sieu-vi-b-cho-tre-so-sinh/"}
